\chapter{Ανίχνευση αντικειμένου σε εικόνα χρώματος}
\label{chapter_detection_theoretical}
\graphicspath{{figures/chapter_detection_theoretical/}}

Η παρακολούθηση ενός αντικειμένου στο επίπεδο μίας εικόνας αποτελεί πρόβλημα μείζονος σημασίας για την όραση υπολογιστών και τη ρομποτική. Στόχος είναι να γίνει η διάκριση μεταξύ ενός αντικειμένου από τα υπόλοιπα που βρίσκονται σε μία εικόνα με βάση ορισμένα χαρακτηριστικά που μπορεί να αφορούν το χρώμα, την υφή ή το σχήμα του. Ένας αλγόριθμος ανίχνευσης που βασίζεται σε απλά χαρακτηριστικά μπορεί να εφαρμοστεί σε μία αλληλουχία εικόνων και να παρακολουθεί το αντικείμενο σε πραγματικό χρόνο.

Σε πολλές εφαρμογές και ιδιαίτερα σε προβλήματα διαδραστικής λήψης αντικειμένου από άνθρωπο σε ρομπότ, είναι αναγκαίο η επεξεργασία και οι υπολογισμοί να γίνονται σε πραγματικό χρόνο. Μία αρκετά αποδοτική και υπολογιστικά φτηνή μέθοδος που χρησιμοποιείται στην παρούσα διπλωματική εργασία είναι ο ανιχνευτής χρώματος. Εκτός από την υπολογιστικά ταχύτητα της μεθόδου, ακόμα ένα πλεονέκτημα της χρωματικής ανίχνευσης είναι ότι ακόμα και αν το αντικείμενο βγει εκτός σκηνής, θα μπορέσει να ξαναεντοπιστεί. Είναι σημαντικό να σημειωθεί ότι η χρωματική κατάτμηση μπορεί να εφαρμοστεί σε σκηνές όπου το φόντο περιέχει διάφορα αντικείμενα αλλά όχι του ίδιου χρώματος με του προς ανίχνευση αντικειμένου.

Στο κεφάλαιο αυτό περιγράφεται η διαδικασία χρωματικής ανίχνευσης και ο αλγόριθμος εντοπισμού ενός γνωστού ως προς το χρώμα αντικειμένου. Στο σενάριο που μελετάται υπάρχουν 3 διαθέσιμα αντικείμενα απλού γεωμετρικού σχήματος (κύβοι, παραλληλεπίπεδα, σφαίρες) και διαφορετικού χρώματος (κόκκινο, πράσινο, μπλε). Έτσι, πριν την ανίχνευση του αντικειμένου είναι απαραίτητο πρώτα να βρεθεί ποιο από τα τρία αντικείμενα βρίσκεται στη σκηνή, κάνοντας την υπόθεση ότι σε κάθε χρονική στιγμή μόνο το ένα βρίσκεται στο οπτικό πεδίο της κάμερας.


\section{Χρωματικοί Χώροι}
Διάφορα χρωματικά μοντέλα έχουν αναπτυχθεί για να γίνει δυνατή η περιγραφή των χρωμάτων με μαθηματική μορφή, κατάλληλη για την επεξεργασία τους από ψηφιακά μέσα. Για τη σωστή κατανόηση της πληροφορίας που είναι αποθηκευμένη σε μία εικόνα, είναι χρήσιμη η γνώση των διαφορετικών τύπων πληροφορίας που μπορούν να εξαχθούν από αυτή. Στις περισσότερες εφαρμογές είναι επιθυμητός ο διαχωρισμός της συνιστώσας της φωτεινότητας από τις χρωματικές συνιστώσες, ώστε η ανίχνευση να μην αλλοιώνεται από τις διακυμάνσεις του φωτισμού σε διαφορετικά περιβάλλοντα δοκιμής του αλγορίθμου.



\subsection{\tl{RGB}}
Ο χώρος \tl{RGB} προκύπτει χρησιμοποιώντας μονοχρωματικά πρωταρχικά χρώματα, με αντιπροσωπευτικά μήκη κύματος στην κόκκινη, πράσινη και μπλε ζώνη αντίστοιχα. Είναι αρκετά δημοφιλής στην τεχνολογία εικόνων και βίντεο αφού οι υπολογιστές περιγράφουν το χρώμα χρησιμοποιώντας την ποσότητα κόκκινου, πράσινου και μπλε σε κάθε pixel. Ο χρωματικός χώρος \tl{RGB} (\tl{Red, Green, Blue}) μπορεί να αναπαρασταθεί ως ένας κύβος (Εικόνα \ref{rgb_hsv_color_spaces}). Η σημασία του είναι μεγάλη, αφού οποιοδήποτε χρώμα μπορεί να αναπαρασταθεί ως ένας σταθμισμένος συνδυασμός των χρωμάτων κόκκινο-πράσινο-μπλε. Παρ' όλα αυτά, δε συμβαδίζει με τον τρόπο που αντιλαμβάνεται ο άνθρωπος το χρώμα και δεν είναι ιδανικός για χρωματική ταξινόμηση.

\subsection{\tl{HSV}}
Ο χώρος \tl{HSV} (\tl{Hue, Saturation, Value}) είναι ο πιο διαδεδομένος στις εφαρμογές της όρασης υπολογιστών όπως επεξεργασία εικόνας, χρωματική κατάτμηση και ανίχνευση. Πρόκειται για ένα μη-γραμμικό μετασχηματισμό του χώρου \tl{RGB} και η αναπαράστασή του γίνεται με πολικές συντεταγμένες (Σχήμα \ref{im:rgb_hsv_color_spaces}). Ο κύριος λόγος που χρησιμοποιείται συχνά είναι η μεγαλύτερη ακρίβειά του σε συνθήκες μεταβλητής φωτεινότητας αλλά και ο απλός μετασχηματισμός του από τον χώρο \tl{RGB}. Επίσης, ο χώρος \tl{HSV} αντιπροσωπεύει με αρκετή ακρίβεια τον τρόπο με τον οποίο βλέπει ο άνθρωπος.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\linewidth]{color_spaces.png}
	\centering
	\caption{Χρωματικοί χώροι \tl{RGB} και \tl{HSV}}
	\label{im:rgb_hsv_color_spaces}
\end{figure}

\noindent Ο μετασχηματισμός από τον χώρο \tl{RGB} στον \tl{HSV} είναι:

\begin{equation}
\begin{matrix}

 H = 60^o \cdot
 \begin{cases}
 \frac{G-B}{C} \text{\tl{ mod }} 6, & \text{\tl{if }} M = R \\
 \frac{B-R}{C} + 2, & \text{\tl{if }} M = G \\
 \frac{R-G}{C} + 4, & \text{\tl{if }} M = B
 \end{cases}
 \\\\
  S =
 \begin{cases}
 0, & \text{\tl{if }} M = 0 \\
 \frac{C}{M}, & \text{\tl{otherwise }}
 \end{cases}
  \\\\
 V = M
 
 \end{matrix}
\end{equation}

\noindent όπου $m = \min\{R,G,B\}$, $M = \max\{R,G,B\}$ και $C = M - m$. Η συνιστώσα \tl{H} αντιπροσωπεύει το χρώμα (κόκκινο, πράσινο και μπλε) που είναι πιο κοντά, η συνιστώσα \tl{S} δείχνει πόσο χρωματικό είναι σε σχέση με την ίδια του τη φωτεινότητα και η συνιστώσα \tl{V} αναπαριστά τη φωτεινότητα.


\section{Χρωματική κατωφλίωση εικόνας}
Η χρωματική ανίχνευση γίνεται με κατωφλίωση της εικόνας σύμφωνα με ένα κατώφλι, δηλαδή μία ελάχιστη και μία μέγιστη τιμή που καθορίζει το εύρος τιμών του χρώματος που ανήκει στο αντικείμενο. Η μέθοδος αυτή είναι αρκετά απλή και γρήγορη, ιδανική για εφαρμογές πραγματικού χρόνου. Από την άλλη όμως, απαιτεί προσεκτική ρύθμιση του κατωφλίου και σε συνθήκες μεταβλητής φωτεινότητας η ακρίβεια μειώνεται. Η μέθοδος βασίζεται στην υπόθεση ότι τα \tl{pixels} που έχουν χρώμα εντός συγκεκριμένου διαστήματος, ανήκουν στο ίδιο αντικείμενο. Έτσι, ορίζεται ένα κατώτατο και ένα ανώτατο όριο σε κάθε χρωματικό κανάλι της εικόνας, ανάλογα με τον χρωματικό χώρο που έχει επιλεχτεί. Έστω τα τρία κανάλια $H,S,V$ της αρχικής εικόνας και $B$ η δυαδική εικόνα που αποτελεί το αποτέλεσμα της κατωφλίωσης. Κάθε \tl{pixel} της $B$ στη θέση $(i,j)$ τίθεται ίσο με 1 εάν το χρώμα του βρίσκεται εντός των ορίων και 0 διαφορετικά:

\begin{equation}
	Β_{i,j} =
	\begin{cases}
	1, & 
	\text{\tl{if} } H_{i,j} \in [H_{min}, H_{max}] \wedge
	S_{i,j} \in [S_{min}, S_{max}] \wedge
	V_{i,j} \in [V_{min}, V_{max}]
	\\
	0, & \text{\tl{otherwise}}
	\end{cases}
\end{equation}


Τα όρια $H_{min}, H_{max}, S_{min}, S_{max}, V_{min}, V_{max}$ επιλέχτηκαν χειροκίνητα σε συνθήκες σταθερού φωτισμού σε ένα δείγμα φωτογραφίας όπου απεικονιζόταν το αντικείμενο. Στο Σχήμα \ref{im:trackbars} φαίνεται η επιλογή των κατωφλίων για το πράσινο αντικείμενο, έτσι όπως φαίνεται από την κάμερα του ανθρωπόμορφου ρομπότ ΝΑΟ.

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=\linewidth]{trackbars.png}
	\centering
	\caption{Κατωφλίωση στο χώρο \tl{HSV}.}
	\label{im:trackbars}
\end{figure}


\noindent Στη συγκεκριμένη περίπτωση η βέλτιστη ανίχνευση παρατηρήθηκε για τα εύρη τιμών $(Η_{min}, S_{min}, V_{min}) = (42, 32, 56)$ και $(H_{max}, S_{max}, V_{max}) = (76, 255, 255)$. Εφαρμόζοντας το κατώφλι αυτό σε νέα δείγματα από την ίδια κάμερα παρατηρείται τις περισσότερες φορές αρκετά ικανοποιητική κατάτμηση. Στο Σχήμα \ref{im:good_bad_threshold} φαίνεται μία περίπτωση καλής και μία περίπτωση κακής κατάτμησης.

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=\linewidth]{good_bad_threshold.png}
		\centering
	\caption{Περιπτώσεις καλής και κακής χρωματικής κατωφλίωσης.}
	\label{im:good_bad_threshold}
\end{figure}

Στο πρώτη περίπτωση (Σχήμα \ref{im:good_bad_threshold} πάνω), η κατάτμηση είναι αρκετά ικανοποιητική, αφού με το σταθερό κατώφλι που επιλέχτηκε, το πράσινο αντικείμενο εντοπίζεται επακριβώς στη δυαδική εικόνας, ενώ παράλληλα παρατηρείται και ελάχιστος θόρυβος. Στη δεύτερη περίπτωση όμως (Σχήμα \ref{im:good_bad_threshold} κάτω) η έντονη γυαλάδα του αντικειμένου λόγω του φωτισμού αλλοιώνει την κατάτμηση. Ωστόσο, θα φανεί στη συνέχεια του κεφαλαίου ότι ακόμα και σε αυτές τις περιπτώσεις η ανίχνευση βελτιώνεται αισθητά.
%Επομένως, είναι σημαντικό να αναγνωρίσουμε την αδυναμία της συγκεκριμένης μεθόδου κατωφλίωσης σε περιπτώσεις που βρεθεί το ρομπότ σε περιβάλλον με διαφορετική φωτεινότητα και να αναζητήσουμε εναλλακτικές λύσεις.

\section{Κατωφλίωση εικόνας πιθανοτήτων}

Αρκετά διαδεδομένη μέθοδος χρωματικής κατάτμησης είναι η εφαρμογή κατωφλίου στην εικόνα πιθανοτήτων της αρχικής εικόνας. Συγκεκριμένα, μοντελοποιείται η κατανομή χρώματος του αντικειμένου με μία κανονική κατανομή ή με μίξη κανονικών κατανομών (\tl{GMM}. Έτσι, ένα \tl{pixel} με χρώμα ${\bf c}$ ανήκει στο αντικείμενο με πιθανότητα:

\begin{equation}
	P({\bf c}=object) = \frac{1}{|\Sigma|^{1/2}(2\pi)^{d/2}}e^{-\frac{1}{2}({\bf c}-{\bf \mu})\Sigma^{-1}({\bf c}-{\bf \mu})^T}
\end{equation}

ή

\begin{equation}
	P({\bf c}=object) = \sum_{j=1}^{n}{p({\bf c}|j)P(j)},
	\text{ με }
    \sum_{j=1}^{n}{P(j)}=1
\end{equation}


\noindent ανάλογα με τον αριθμό συνιστωσών γκαουσιανών που χρησιμοποιούνται. ${\bf c}$ είναι το διάνυσμα τιμών $(H, S, V)$ για κάθε σημείο $(i,j)$ της εικόνας και $d=3$ η διάσταση του χρωματικού χώρου. Η γκαουσιανή κατανομή εκπαιδεύεται υπολογίζοντας το $1 \times 3$ διάνυσμα μέσης τιμής ${\bf \mu} = [\mu_{H}, \mu_{S}, \mu_{V}]$ και τον $3 \times 3$ πίνακα συνδιακύμανσης $\Sigma$ από τα δείγματα χρώματος που αντιστοιχούν στο αντικείμενο που έτσι όπως απεικονίζεται σε διάφορες φωτογραφίες. Τελικά, η δυαδική εικόνα ανίχνευσης $B$ προκύπτει με κατωφλίωση της εικόνας πιθανοτήτων $P(c(i,j)), \forall (x, y)$ με ενδεικτικές τιμές του κατωφλίου $\tau$ να βρίσκονται στο διάστημα $\tau \in [0.1, 0.3]$ (για τιμές πιθανοτήτων [0, 1]):

\begin{equation}
	Β_{i,j} =
	\begin{cases}
	1, & 
	p({\bf c}(i,j)) > \tau
	\\
	0, & \text{\tl{otherwise}}
	\end{cases}
\end{equation}

Όσον αφορά την επίδοση της μεθόδου αυτής σε σχέση με την κατωφλίωση στον χώρο $H,S,V$, παρατηρήθηκαν παρόμοια αποτελέσματα και γι' αυτό χρησιμοποιήθηκε η πρώτη μέθοδος.

\section{Μορφολογικά Φίλτρα και Οριοθέτηση Αντικειμένου}
Η κατωφλίωση αποτελεί το αρχικό στάδιο για τον εντοπισμό του αντικειμένου. Η δυαδική εικόνα που παράγεται αποτελείται από την άσπρη περιοχή του αντικειμένου που εντοπίζεται, αλλά και από μικρότερες περιοχές που αντιστοιχούν σε περιοχές του φόντου με παρόμοιο χρώμα (\tl{false positive}). Επίσης εμφανίζονται μαύρες περιοχές σε σημεία της εικόνας όπου βρίσκεται το αντικείμενο (\tl{false negative}). Για να εξαλειφθεί αυτός ο θόρυβος γίνεται χρήση μορφολογικών φίλτρων τα οποία εφαρμόζονται πάνω σε δυαδικές εικόνες.

Από τα βασικότερα μορφολογικά φίλτρα στην επεξεργασία εικόνας είναι το \tl{dilation} ($\oplus$) και το \tl{erosion} ($\ominus$). Με τη διαδοχική εφαρμογή τους σε μία εικόνα προκύπτουν τα φίλτρα \tl{opening} και \tl{closing}:

\begin{align}
\text{\tl{opening:}} \quad I \circ B = (I \ominus B) \oplus B
\end{align}
\begin{align}
\text{\tl{closing:}} \quad I \bullet B = (I \oplus B) \ominus B
\end{align}

\noindent με τα οποία μπορεί να επιτευχθεί η εξομάλυνση μίας δυαδικής εικόνας. Συγκεκριμένα, το φίλτρο \tl{opening} αφαιρεί τις μικρές άσπρες περιοχές τις εικόνας και το φίλτρο \tl{closing} γεμίζει τα κενά των μεγάλων άσπρων περιοχών.

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=\linewidth]{detection_pipeline.png}
		\centering
	\caption{Στάδια οπτικής ανίχνευσης αντικειμένου.}
	\label{im:detection_pipeline}
\end{figure}

\noindent Ο πυρήνας που επιλέχτηκε και για τα δύο φίλτρα ήταν ο τετραγωνικός με πλευρά 3. Η οριοθέτηση του αντικειμένου γίνεται εντοπίζοντας όλα τα περιγράμματα στη δυαδική εικόνα και λαμβάνοντας αυτό με το μεγαλύτερο εμβαδόν. Τέλος, προσαρμόζεται στο περίγραμμα ένα προσανατολισμένο παραλληλόγραμμο ελαχίστου εμβαδού (Σχήμα \ref{im:detection_pipeline}). Όλη η διαδικασία περιγράφεται στον Αλγόριθμο \ref{alg:color_based_object_detection}.

\begin{otherlanguage}{english}
\begin{algorithm}
\caption{\ \ \ Color-based object detection}
\begin{algorithmic}[1]
\begin{footnotesize}

\STATE {{\bf Input:} camera frame I, $H_{min}, H_{max}, S_{min}, S_{max}, V_{min}, V_{max}$}
\STATE {$I \leftarrow \text{rgb2hsv}(I)$} \ \ \ \ \ \ {\em //Convert to HSV color space}
\STATE {$B \leftarrow \text{threshold}(I)$} \ \ \ {\em //Threshold according to HSV min and max values}

\STATE {$B \leftarrow (B \circ K) \bullet K$} \ \ \ {\em //Perform morphological filters}

\STATE {$C_{i=1 \ldots N_c} \leftarrow \text{imageContours}(B)$} \ \ \ {\em //Find all $N_c$ contours}

\STATE {$c \leftarrow \max_{area(C_i)}\{C_i\}$}  \ \ \ \ \ \ \ \ {\em //Get contour with largest area}

\STATE {$r \leftarrow \text{minAreaRec}(c)$} \ \ \ \ \ \ \ \ \ {\em //Adapt a min area rectangle to the contour}

\STATE {{\bf Return:} r}


\end{footnotesize}
\end{algorithmic}
\label{alg:color_based_object_detection}
\end{algorithm}
\end{otherlanguage}

% τελικός εντοπισμός (max contour etc)
% bounding box


%% adaptive color classification
%\section{Προσαρμοστική χρωματική κατάτμηση}
% μόνο θεωρητικά

%\section{Μοντέλο κάμερας}



